<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="">
   <articleinfo>
      <title>VBS – КРАТКО РЪКОВОДСТВО</title>
      <subtitle/>
      <edition/>
   </articleinfo>
   <sect1>
      <title>РАБОТА С VBS</title>
      <para>Клавиши:</para>
      <para>* интервал – превключва възпроизвеждане/пауза</para>
      <para>* b – начало на следващия надпис</para>
      <para>* m – край на текущия надпис</para>
      <para>* n - край на текущия надпис и начало на следващия</para>
      <para>* s – запис на надписите в избрания файл</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>ИМПОРТ НА НАДПИСИ</title>
      <para>Използвайте менюто Subtitles за да импортирате текстови файл или SubRip и да изберете кодировка.</para>
      <para>Поддържани формати:</para>
      <para>* Текстов файл: по един надпис на ред. За дълги надписи, използвайте символ “|” там, където искате пренасяне на следващ ред.</para>
      <para>* SubRip</para>
      <para>От същото меню можете да изберете кодировката при импорт (по подразбиране UTF-8).</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>ЗАПИС НА НАДПИСИТЕ</title>
      <para>Надписите се записват автоматично всеки път когато:</para>
      <para>* завършите надпис (натиснете клавиш "n" или "m")</para>
      <para>* натиснете клавиш "s" </para>
      <para>* приключите работа с програмата.</para>
      <para>От меню Subtitles можете да изберете файл за запис (по подразбиране /tmp/vbs_export.srt).</para>
      <para>От същото меню можете още да определите:</para>
      <para>* Кодировка при запис (по подразбиране UTF-8)</para>
      <para>* Знак за край на реда при запис (по подразбиране LF под Linux и CR/LF под Windows).</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>РЕДАКТИРАНЕ НА СПИСЪКА С НАДПИСИ</title>
      <para>Изберете надпис с мишката, за да преместите фокуса върху него.</para>
      <para>Използвайте менюто Edit за да: </para>
      <para>* Въведете празен надпис преди избрания.</para>
      <para>* Въведете празен надпис след избрания.</para>
      <para>* Изтриете избрания надпис.</para>
      <para>* Нулирате времената на избрания надпис. </para>
      <para>* Нулирате времената на всички надписи, започвайки от текущо избрания. </para>
      <para>* Изместите всички субтитри с една и съща стойност, започвайки от текущо избрания.</para>
      <para>* Изместите всички субтитри пропорционално с една и съща стойност, започвайки от текущо избрания (т.е. текущият ще бъде изместен с тази стойност, следващият с два път и по-голяма и т.н.).</para>
      <para>За да преместите филма на даден надпис, щракнете с мишката два пъти върху времето му. Ще бъдете преместени 5 секунди преди началото на надписа. </para>
      <para>За да редактирате текста на надпис, щракнете два пъти с мишката върху текста му. </para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>ЗАРЕЖДАНЕ НА ФИЛМ</title>
      <para>Използвайте менюто Video за да заредите филм. </para>
      <para>Поддържани формати: всички, които избраната програма за видео (GStreamer или MPlayer) поддържа. </para>
      <para>VBS поддържа две отделни програми за възпроизвеждане на филм: </para>
      <para>* MPlayer (само под Linux)</para>
      <para>* Gstreamer (под Windows и Linux)</para>
      <para>Програмата може да поддържа само една от тях или и двете. Във втория случай GStreamer се ползва по подразбиране, а lие можете да го замените с друг също от меню Video.</para>
      <para>В същото меню можете да изберете метода за показване на филма:</para>
      <para>* За Gstreamer:</para>
      <para>** Под Linux, изберете един от X11 (най-старият и свързан с най-много натоварване на процесора, но съвместим с всички компютриц; избран е по подразбиране), Xv (по-малко натоварване на процесора, поддържа се от всички съвременни видокарти), SDL (показва видеото в отделен прозорец) и Auto (ползвайте само ако другите два не работят, винаги показва видеото в отделен прозорец).</para>
      <para>** Под Windows, изберете един от Direct Draw (най-старият и свързан с най-много натоварване на процесора, но съвместим с всички компютриц; избран е по подразбиране), Direct Show (по-малко натоварване на процесора, поддържа се от някои съвременни видокарти), Direct 3D (най-новият, изисква Vista или по-нова версия на Windows) и Auto (ползвайте само ако другите два не работят, винаги показва видеото в отделен прозорец).</para>
      <para>* За MPlayer ветодът на показване не може да се смени чрез VBS; използвайте неговите собствени настройки за целта. </para>
      <para>Ако филмът не се възпроизвежда правилно, уверете се, че имате нужните кодеци. Под Linux трябва да можете да го гледате със същия софтуер (MPlayer и базиран на GStreamer, напр. Totem) извън VBS. Под Windows VBS съдържа следните допълнителнит пакети към GStreamer: base, good, bad, ugly. </para>
      <para>Когато видеото е на пауза, с бутоните можете да се придвижите напред или назад из него (стъпка 1 или 10 минути), или да се върнете в началото му (бутон “0.0”)</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>УПОТРЕБА НА VBS БЕЗ ФИЛМ</title>
      <para>VBS може да се използва и без да зареждате филм (напр., когато гледате филма на телевизор). За да изберете началния момент на надписите, използвайте меню Edit -&gt; Set Start Time щом филмът започне. </para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>РАБОТА С МРЕЖАТА</title>
      <para>Използвайте менюто Network за да включите или изключите връзката към vbsd сървър. Ако е включена, мрежата работи в режим „изпращане“ към сървъра. Ако не ползвате vbsd, изключете мрежата за по-бърза работа (така е по подразбиране).</para>
      <para/>
      <para>Ако използвате мрежата, от същото меню можете да: </para>
      <para>* Зададете името на vbsd сървъра (FQDN); ще бъде прието само ако бъде намерен съответният му IP адрес.</para>
      <para>* Номер на TCP порт за връка с vbsd (по подразбиранеt: 42)</para>
      <para>* Ключ за връзка със сървъра (по подразбиране: 1973); трябва да е един и същи на сървъра и в програмата. </para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>ДОПЪЛНИТЕЛНИ ПРОГРАМИ</title>
      <para>Освен тази програма (основен клиент или vbsm), VBS съдържа още:</para>
      <para>* Сървър за препращане на надписите (vbsd) от vbsm или vbss на vbss,</para>
      <para>* Допълнителен клиент (vbss) за прожектиране на надписите върху друга картина; надписите се четат от локален SubRip file или се получават по мрежата от vbsd сървър.</para>
      <para>* Програма за настройка (vbsc) – използва се за промяна настройките на vbss.</para>
   </sect1>
</article>