<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="">
   <articleinfo>
      <title>VBS – КРАТКОЕ РУКОВОДСТВО</title>
      <subtitle/>
      <edition/>
   </articleinfo>
   <sect1>
      <title>РАБОТА С VBS</title>
      <para>«Горячие» клавиши:</para>
      <para>* пробел — переключатель режима воспроизведение/пауза</para>
      <para>* b — ввод субтитра</para>
      <para>* m — вывод субтитра</para>
      <para>* n — вывод субттира и ввод  следующего</para>
      <para>* s — запись субтитров</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>ИМПОРТ СУБТИТРОВ</title>
      <para>Через меню Subtitles можете импортировать субтитры в форматах «текст» и SubRip, а также указать кодировку.</para>
      <para>Форматы:</para>
      <para>* Текст: по одному субтитру на каждой строке. Если субтитры длинные, знаком “|” можно указать, где сделать переход на новую строку. </para>
      <para>* SubRip</para>
      <para>Из того же меню можно указать кодировку для импорта (по умолчанию UTF-8).</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>ЗАПИСЬ СУБТИТРОВ</title>
      <para>Субтитры записываются автоматически кажды раз, когда: </para>
      <para>* выводится субтитр (нажата клавиша "n" или "m")</para>
      <para>* нажата клавиша "s"</para>
      <para>* программа заканчивает работу</para>
      <para>Через меню Subtitles можно указать куда записывать субтитры (по умолчанию в /tmp/vbs_export.srt).</para>
      <para>Из того же меню можно указать:</para>
      <para>* Кодировку для записи (по умолчанию UTF-8)</para>
      <para>* Символ новой строки (по умолчанию LF если у вас Linux или CR/LF если у вас Windows).</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>РЕДАКТИРОВАНИЕ СПИСКА СУБТИТРОВ</title>
      <para>Нажмите на субтитр мышкой чтоб перейти к нему. </para>
      <para>Через меню Edit можно: </para>
      <para>* Ввести новый (пустой) субтитр перед текущим</para>
      <para>* Ввести новый (пустой) субтитр после текущего</para>
      <para>* Удалить текущий субтитр</para>
      <para>* Обнулить время для текущего субтитра</para>
      <para>* Обнулить время для всех субтитров, начиная с текущего</para>
      <para>* Сдвинуть все субтитры на одно и то же время, начиная с текущего</para>
      <para>* Сдвинуть все субтитри пропорционально одному и тому же времени, начиная с текущего (т.е. текущий будет сдвинут на указанный интервал времени, следующий на два раза больший интервал и т.д.).</para>
      <para>Двойным щелчком мыши на время ввода или вывода субтитра можно перевести видео за 5 секунд до его начала.</para>
      <para>Двойным щелчком мыши на текст субтитра можно его отредактировать.</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>ПРОСМОТР ВИДЕО</title>
      <para>Через меню Video можно открыть нужный видо файл. </para>
      <para>Принимаемые форматы: любые, которые программа для воспроизведения (GStreamer или MPlayer) может показать.</para>
      <para>VBS умеет работать с двумя видео программами: </para>
      <para>* MPlayer</para>
      <para>* GStreamer</para>
      <para>Поддержка мижет быть включена для одного из них или для обоих. Во втором случае по умолчанию будеть выбран Gstreamer. Через меню Video это можно изменить. </para>
      <para>В том же меню можно выбрать метод отображения видео:</para>
      <para>* Для Gstreamer:</para>
      <para>Если у вас Linux, на нем работают X11 (самый консервативный с наибольшей нагрузкой на микропроцессор, но работает на всех компьютерах; выбран по умолчанию), Xv (меньшая нагрузка на микопроцессор, работает на всех современных видеокартах), SDL (видео всегда будет в отдельном окне) и Auto (пользуйтесь только если другие режимы не работают, видео всегда будет в отдельном окне).</para>
      <para>** Если у вас Windows, работают Direct Draw (самый консервативный с наибольшей нагрузкой на микропроцессор, но работает на всех компьютерах; выбран по умолчанию), Direct Show (меньшая нагрузка на микопроцессор, работает на некоторых современных видеокартах), Direct 3D (новейшй, требует Vista или более новую версию Windows) и Auto (пользуйтесь только если другие режимы не работают, видео всегда будет в отдельном окне).</para>
      <para>* Для MPlayer метод нужно указать в настройках самого MPlayer, а не через VBS. </para>
      <para>При проблемах с воспроизведением видео, убедитесь, что у вас установлены соотвествующие кодеки. Если у вас Linux, видео должно работать в той же программе (MPlayer или основанный на GStreamer, напр. Totem) вне VBS. Если у вас Windows, в поставку VBS входят следующие дополнительные пакеты к GStreamer: base, good, bad, ugly.</para>
      <para>Когда видео поставлено на паузу, при помощи кнопок можете передвигаться по нему вперед и назад (на минуту или на 10 минут), или вернуться в его начало. </para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>РАБОТА С VSB БЕЗ ВИДЕО</title>
      <para>VBS можно пользоваться без просмотра видео (например, если фильм смотреть на ТВ). Чтобы обнулить начальное время субтитров, выберите Edit -&gt; Set Start Time в момент начала фильма. </para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>РАБОТА С СЕТЬЮ</title>
      <para>Через меню Network можно подключить или выключить связь с сервером vbsd. Когда связь включена, режим работы — отсылка субтитров на сервер (“Send”). Если не пользуетесь vbsd, отключите сеть для ускорения работы (по умолчанию сеть отключена).</para>
      <para/>
      <para>Если сеть подключена, через то же меню можно указать: </para>
      <para>* Имя сервера (FQDN); будет принято только после успешной трансляции в IP адрес.</para>
      <para>* Номер порта TCP, на котором работает vbsd (по умолчанию 42)</para>
      <para>* Ключ для работы с сервером vbsd (по умолчанию 1973); ключ должен быть одинаковым на сервере и в настройках программы.</para>
   </sect1>
   <sect1>
      <title>ДОПОЛНИТЕЛЬНЫЕ ПРОГРАММЫ</title>
      <para>Кроме этой программы (основной клиент или vbsm), в комплект VBS входят еще: </para>
      <para>* Сервер vbsd – транслирует субтитры от vbsm или vbss к vbss,</para>
      <para>* Дополнительный клиент или vbss – для проектирования субтитров поверх другого изображения. Субтитры считываются из локального SubRip файла или получаются по сети от vbsd сервера. </para>
      <para>* Утилита настройки или vbsc – для настройки параметров vbss. . </para>
   </sect1>
</article>